%@Titre: Groupe Nord -- 2003
\par\paragraph{1\iere\ PARTIE} Une étude statistique a été réalisée auprès
de jeunes possédant un téléphone portable. L'enquête portait sur la
durée d'utilisation de leur téléphone en janvier 2003.
\par Les durées relevées vont de 34~min à 3~h~27~min.
\begin{myenumerate}
\item Calculer l'étendue de la série statistique obtenue (donner le
  résultat en heures et minutes).
\item Les durées ont été regroupées en classe dans le tableau suivant
. Calculer l'effectif total de cette série statistique.
\end{myenumerate}
{\small
$$\begin{tabularx}{\linewidth}{|X|c|c|c|c|c|c|}
\hline
Durée d'utilisation $d$ en minutes&$30\leqslant d<60$&$60\leqslant
d<90$&$90\leqslant d<120$&$120\leqslant d<150$&$150\leqslant
d<180$&$180\leqslant d<210$\\
\hline
Effectifs&26&43&61&80&30&10\\
\hline
Centre de la classe&45&75&105&135&165&195\\
\hline
\end{tabularx}
$$
}
\begin{myenumerate}
\setcounter{enumi}{2}
\item Quel est le nombre de jeunes interrogés qui ont utilisé leur
  téléphone portable au moins 2~h ?
\item Quel est le pourcentage de jeunes ayant utilisé leur téléphone
  moins de 1~h~30~min ?
\item Calculer en minutes la durée moyenne d'utilisation de leur
  téléphone portable pour l'ensemble des jeunes de l'enquête.
\par Exprimer ce résultat en heures et minutes.
\end{myenumerate}